\begin{frame}
  \pagetitre{Gestion des logs}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[logs]{Les logs}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{Les logs}
  Tous les événements importants sont consignés dans \dir{/var/log}.
  \begin{itemize}
  \item soit via \cmd{syslog} / \cmd{rsyslog}
  \item soit directement par les applications
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{le service (démon) : syslogd / rsyslog}
  \begin{itemize}
  \item collecte les messages de différentes sources
  \item les analyse (légèrement) et les dispatche
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Consultation des logs}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{dmesg} \textit{(noyau : boot + modules)} + \cmd{echo 'hello' > /dev/kmsg}
  \item \cmd{last}, \cmd{lastlog} \textit{(connexions utilisateurs)}
  \item \cmd{tail (-f)}, \cmd{multitail}
  \item tous les filtres texte : \cmd{less}, \cmd{grep}\dots
  \end{itemize}

  \bigskip
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{Évolutions de syslog}
  \begin{itemize}
  \item \code{syslog} : un standard BSD, normalisé (RFC 3164)
\vfill
  \item Émergence de besoins plus poussés
    \begin{itemize}
    \item des sources différentes : \code{syslog}, fichiers \dots
    \item des backends différents : MySQL, PostgreSQL \dots
    \item des filtres plus précis : hôtes, calculs, regexps \dots
    \item des communications sécurisées : fiables, chiffrées
    \end{itemize}
\vfill
  \item \code{syslog-ng} (Balabit, HU)
    \begin{itemize}
    \item fichier de configuration spécifique
    \item définition de modèles : source, destination, log, filtre
    \end{itemize}
\vfill
  \item \code{rsyslog} (Adiscon GmbH, DE)
    \begin{itemize}
    \item fichier de configuration compatible syslog
    \item remplace \code{syslog} dans Debian depuis Lenny (5.0)
    \item architecture modulaire
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{Le service syslog}

  \titre{Composition d'un message}
  \begin{itemize}
  \item priorité : 0=debug \dots 3=warning \dots 5=crit \dots 7=emerg
  \item service (\textit{facility}) (auth mail kern local[0-7] \dots)
  \item texte
  \end{itemize}
\vfill
  \titre{Client CLI : \cmd{logger}}\\
  \shell{logger -p mail.info -t "essailog[\$\$]" "Bonjour monde"}\\
  toutes facilities \textit{sauf kernel}\\
  tester avec \code{auth} + \code{emergency} puis \code{auth} + \code{debug} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{Fichier de configuration syslog}

  \begin{itemize}
  \item sélecteur : <service>.<priorité>
  \item action : envoi vers
    \begin{itemize}
    \item fichier, ex. \file{/var/log/messages}
%    \item tube, ex. \cmd{| mail ...}
    \item terminal (ou pseudo-term), ex. \file{/dev/tty8}
    \item machine distante (syslog), ex. \code{@loghost.localdomain}
    \item utilisateurs, ex. \code{root,john} ou tout le monde, \code{*}
    \item pipe \textbf{nommé}, ex. \code{|/var/spool/critMessages}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{rsyslog - Travaux pratiques}
\bigskip
  \begin{exo}
    \item Afficher les logs d'authentification sur la console 8.
      %% auth,authpriv.*     /dev/tty8
    \item Horodatage de \file{/var/log/syslog} toutes les 5 minutes.
      %% cron + logger + règle syslog cron.info
  \end{exo}
\bigskip
  \begin{exo}
    \item Passer l'horodatage en format ISO + haute précision
    \item Activer la centralisation des logs, en UDP (historique) puis en TCP
    \item Ajouter un filtre pour extraire les logs CRON de \file{auth.log}
  \end{exo}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{Rotation des logs : logrotate}
  \begin{itemize}
  \item En pratique
    \begin{itemize}
    \item commande \cmd{logrotate} lancée par \cmd{cron} (daily)
    \item OU forçage manuel \shell{logrotate -f <fichier>}
    \item configuration : \file{/etc/logrotate.conf} et \file{/etc/logrotate.d/*}
    \item état : \file{/var/lib/logrotate/status}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Configuration
    \begin{itemize}
    \item période : \cmd{daily, weekly, monthly}
    \item OU taille : \cmd{size}
    \item archivage : \cmd{rotate, compress, delaycompress, olddir} \dots
    \item nommage : \cmd{dateext, dateformat} \dots
    \item scripts : \cmd{prerotate, postrotate} et \cmd{firstaction, lastaction} 
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{Systemd journal - 1}

  \begin{itemize}
  \item Configuration
    \begin{itemize}
    \item \file{/etc/systemd/journal.conf}
    \item ex. \code{Storage = auto | persistent | volatile}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Stockage des logs
    \begin{itemize}
    \item \file{/run/systemd/journal/*} volatil
    \item \file{/var/log/journal/*} pérenne
    \item stockage binaire (métadonnées) + texte
    \end{itemize}
\medskip
  \item Exercice
    \begin{itemize}
    \item trouver le démon "journald"
    \item trouver ses fichiers, sockets...
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{Systemd journal - 2}

  \begin{itemize}
  \item Consultation
    \begin{itemize}
    \item commande \cmd{journalctl}
    \item utilisateur \code{root} pour les journaux système
    \end{itemize}
\medskip
  \item Paramètres
    \begin{itemize}
    \item reboots : \cmdl{journalctl}{-b 0, -b -1 \dots}
    \item horodatage : \cmdl{journalctl}{-\,-since="2015-05-30 12:34:56" -\,-until...}
    \item formatage : \cmdl{journalctl}{-o short, short-iso, verbose, json...}
    \item unité : \cmdl{journalctl}{-\,-unit=ssh}
    \item processus : \cmdl{journalctl}{\_PID=12345}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{Analyse automatique des logs}

  \begin{itemize}
  \item \pkg{logcheck} (par défaut sous Debian)
    \begin{itemize}
    \item analyse des logs à intervalles réguliers (1 heure)
    \item détection de ``traces suspectes''
    \item envoi par mail ou vers un fichier, \textit{pipe} \dots
\medskip
    \item 3 profils : \textit{paranoid, server, workstation}
    \item 3 niveaux : \textit{system, security, attack}
    \end{itemize}
\medskip
  \item \pkg{logwatch} (par défaut sous RedHat)
\medskip
  \item pour aller plus loin : IDS (Intrusion Detection Systems)\\
    OSSEC, Prelude
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{Analyse interactive des logs}

  \begin{itemize}
  \item \cmd{multitail}
    \begin{itemize}
    \item suivi de fichiers multiples
    \item agrégation de fichiers successifs
    \item filtres de recherche et d'affichage
    \end{itemize}
%% TODO : détailler multitail
\bigskip
\titre{Pour aller plus loin...}
  \item LIRE (LogReport)
    \begin{itemize}
    \item synthèses et statistiques
    \item analyse cross-fichiers
    \end{itemize}
\medskip
  \item LogAnalyzer (Adiscon)
    \begin{itemize}
    \item interface web (PHP)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

